\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={L'usure ordinaire},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{L'usure ordinaire}
\subtitle{Histoire de ville abîmée}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{décembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 6}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont L'usure
ordinaire\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Histoire de
ville abîmée\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont décembre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

À 17 ans, j'ai déjà grave la haine des flics. Je vais cramer la
gendarmerie de mon village.

Je décide de lancer un cocktail Molotov sur le bâtiment. J'ai pas encore
le permis voiture, je roule en mobylette, sans plaques
d'immatriculation. Un soir, je sens que c'est le moment. Je prépare mon
cocktail, sans trembler, dans une bouteille en verre, en mélangeant de
l'essence avec un engrais chimique qui traîne dans l'atelier de jardin
de mon grand-père. Je laisse bien dépasser la mèche en tissu et j'oublie
pas de scotcher le goulot pour éviter les appels d'air. Je glisse la
bouteille dans un sac à dos, j'enfile un casque de moto intégral, pas
celui que j'utilise d'habitude. J'enfourche ma mobylette et je prends la
route. Arrivé à l'entrée de la ville, je m'arrête dans un coin, je
glisse la bouteille dans la poche de mon manteau. Il doit être une heure
du matin et la ville n'est plus complètement allumée. Tout va très vite.
Je me gare devant le poste. J'allume le molotov. Je le lance par-dessus
la haie. Je prends à peine le temps de le regarder s'éclater sur les
marches, un mètre devant la porte, et paf, j'appuie sur l'accélérateur.
La bouteille crame les marches devant la gendarmerie, un mètre devant la
porte. C'est carrément loupé. Il n'y a presque pas de dégâts. Personne
n'en entend parler. Je ne me fais pas choper. À partir de là, je
m'améliore.

Je continue à saboter, à créer de l'usure ordinaire. Je ne cherche pas
le truc spectaculaire, plutôt le truc qui abîme le système petit à
petit, en permanence, ou alors le truc qui décore. Ça peut aller
ensemble : dégrader et décorer. J'ai envie de faire chier les flics, de
faire chier l'État. Puis je commence à traîner dans le milieu anarchiste
et je rencontre rapidement des gens qui partagent mon goût pour l'usure
ordinaire. On commence à faire des tags. Sur les murs, on laisse des
messages simples, contre le fascisme, contre le système. C'est trop
bien. On s'éclate. C'est aussi un stress, une adrénaline, on fait un peu
n'importe quoi, on ne repère pas les zones d'action avant, on ne
s'occupe pas de savoir si on est surveilléexs. On ne se fait pas
prendre. On continue.

On s'organise mieux. On commence à faire attention. Chaque fois qu'on
traîne en ville, on note l'emplacement des caméras de surveillance. Au
fil des mois, on constitue le plan de la surveillance urbaine, en notant
toutes les caméras sur une carte. On l'imprime et on la distribue à
touxtes celleux qui veulent. Avec cette carte dans la poche, tu te sens
plus en sécurité, parce que tu sais où est-ce que tu peux taguer,
saboter, créer de l'usure. C'est pratique aussi quand tu dois t'enfuir,
pour une raison ou pour une autre, ça permet de savoir intuitivement par
où passer. Maintenant, si on refaisait le plan, y'aurait des caméras à
tous les coins de rue. L'objectif, ce serait plutôt de chercher
désespérément une rue sans caméra.

Après, on commence à saboter les horodateurs, les trucs qui servent à
payer ta place de parking en ville. C'est assez facile. Il suffit
d'enlever la capsule en alu qui ferme les canettes de bière, de
l'enrouler dans du papier et de la glisser dans la fente pour les
pièces. Les horodateurs se bloquent instantanément. Il y a une sécurité
qui s'enclenche et ça devient impossible de payer. Niveau tranquillité,
c'est peinard. Quand on fait ça, personne ne se doute qu'on n'est pas
juste en train de payer le parking. On prend l'habitude, dès qu'on
marche en ville, d'avoir des capsules plein les poches et de bloquer
toutes les machines qu'on croise. Grâce à ça, non seulement les gens
n'ont plus besoin de payer pour la journée, puisque les horodateurs sont
rarement réparés avant le lendemain, mais en plus ça fait un manque à
gagner pour les villes. Qui est-ce qu'on taxe avec le parking ? Toujours
les mêmes, comme si ça rapportait vraiment des thunes. On devrait
pouvoir se garer où on veut, quand on veut. Pour info, on n'a toujours
pas réussi à instaurer une taxe de 0,1~\% sur les transactions
financières internationales, une taxe qui rapporterait plus de 50
milliards par an. Bon, aujourd'hui, il y a des horodateurs qui
n'acceptent plus que les cartes bancaires. Tu peux glisser des trucs
dans la fente pour la carte bancaire, mais c'est plus compliqué. Pour
les trucs qui se paient avec un QR Code, comme les trottinettes
électriques, c'est plus simple, tu peux gratter le code pour le rendre
illisible ou coller du scotch à moquette dessus.

Ensuite, avec des potes, on commence à s'organiser en équipes pour aller
démonter des panneaux publicitaires. On fait des petits groupes de deux
ou trois personnes et on marche dans la ville pour les saboter. C'est
tout simple. Tu dévisses leur cadre, t'enlèves les affiches,
éventuellement tu les remplaces, ou tu tagues des trucs dessus et tu
remets tout ça en place. Tu risques pas grand-chose. Il te faut juste
une clé triangle. Remplacer tous les panneaux des arrêts de bus, c'est
quand même grave cool. Après, les gros panneaux électriques arrivent
dans les villes, ceux qui affichent en LED. Pour ceux-là, on ouvre les
boîtiers et on arrache les câbles à la main. Sur certains modèles, on
n'y arrive pas, alors on prend des pinces, mais on flippe un peu à cause
de l'électricité. Quand on arrache les câbles à la main, il faut bien
tenir la partie haute et arracher depuis le sucre, c'est moins
dangereux.

Un autre truc qu'on fait beaucoup avec ces potes, c'est mettre
régulièrement de la superglu dans les serrures. On cible souvent les
serrures des grillages de chantier, les portes des banques aussi. Grâce
à ça, les gens ne peuvent pas aller bosser le matin, ça emmerde bien la
direction. Iels sont obligéexs d'appeler une serrurerie. C'est hyper
simple, t'as un tube sur toi, tu glisses l'embout dans la serrure et tu
vides le contenu. Sur les cadenas, c'est moins utile, parce que ça se
coupe plus facilement. On vise souvent les infrastructures de la ville,
parce que les gens qui viennent y bosser, les fonctionnaires, s'en
foutent particulièrement. On leur fait gagner une journée, un peu de
temps de vie. Dans les portières de voiture, la superglu marche bien
aussi, mais maintenant, il y a de plus en plus de voitures qui s'ouvrent
automatiquement. Aujourd'hui, si t'as encore une voiture qui s'ouvre
seulement avec une serrure, c'est que tu fais probablement pas partie de
la classe des gens que j'ai envie de saboter.

Tout ça, bien sûr, c'est de l'usure ordinaire, des actions de faible
intensité que tu montes à plusieurs, mais je vais aussi en manif. Je
commence à manifester dès que je passe mon permis et que je m'installe
en ville. L'avantage des manifs, c'est que t'es protégéex par le nombre.
Pour moi, c'est important d'utiliser mon privilège dans les cortèges, de
taguer, de foutre le zbeul° au nom des gens qui peuvent pas se le
permettre, mais qui le feraient s'iels le pouvaient. Il y a plein de
manières efficaces d'agiter une manif : foutre le feu aux poubelles, aux
arrêts de bus. En dehors des molotov, un bon plan pour faire partir un
feu, c'est d'emporter une petite bouteille en plastique d'essence sous
ton k-way\footnote{\emph{Drones}~{[}n\textsuperscript{o}~1{]} raconte
  l'usage d'un feu d'artifice détourné.}. Tu la verses discrètement dans
une poubelle, plutôt une benne qui a l'air pleine de plastique, le
plastique ça brûle bien. Mais faut faire gaffe, si tu mets trop
d'essence, si t'as des gouttes qui giclent sur ta peau ou sur tes
fringues, tu risques de prendre feu aussi. Pour éviter ça, un truc pas
mal c'est d'attacher plusieurs blocs d'allume-feu ensemble avec du
scotch. Même, si tu rajoutes une mèche à ton bloc d'allume-feu, par
exemple un morceau de tissu coincé dans le scotch, tu fabriques un
cocktail molotov à retardement. Quand le cortège passe dans un endroit,
tu le glisses quelque part et il s'allume plusieurs minutes après, ce
qui peut être efficace pour distraire les flics. Si tu fais ça,
privilégie une poubelle, comme ça le feu ne sera pas incontrôlable.
C'est efficace pour tout ce qui est manifestation antifasciste,
écologiste, pour certaines luttes sociales, pour les droits du travail.
Le principal intérêt, c'est de désorganiser le dispositif policier, qui
ne sait plus où donner de la tête, alors que les émeutièrexs s'en
foutent pas mal. Le système doit se dire que là, c'est une poubelle qui
crame, mais qu'un jour, ça pourrait être une maison ou une usine. Il
faut qu'iels gardent bien ça en tête, qu'iels n'oublient pas qu'à la
fin, c'est le peuple qui a raison, c'est le peuple qui décidera. Par
contre, il faut pas s'amuser à saboter et à foutre le feu à n'importe
quelle manif. Moi je fais très attention à ça. Dans les manifs qui
rassemblent des personnes moins privilégiées, comme les manifs
antiracistes, ou alors des personnes pour qui c'est déjà dangereux de
participer à un cortège légal, les sans-papièrexs par exemple, alors là,
il faut surtout pas agiter le cortège ou cramer des trucs, pour pas que
ça leur retombe dessus.

En parallèle des manifs, je continue toujours l'usure ordinaire et monte
un peu en intensité. Je participe à quelques sabotages de
chantiers\footnote{Sur le sabotage, lire aussi \emph{Comment bien rater
  un contrôle technique?}~{[}n\textsuperscript{o}~54{]}.}. On traîne à
droite, à gauche et dès qu'on apprend que des engins vont venir pour
raser un bout de forêt ou faire des travaux de construction, on essaie
d'aller attaquer dans les jours qui suivent. C'est pas compliqué non
plus ; faut bien étudier le terrain et il n'y a pas besoin d'en faire
des tonnes. Tu ouvres le réservoir, t'y verses du sable ou du sucre et
tu sais que le moteur de la machine est foutu, ça leur fait pas plaisir.
Ouvrir le réservoir, c'est rarement très difficile, même s'il y a des
réservoirs à clé. Par contre, on fait attention à ne pas forcer les
bouchons, pour pas que les entreprises se doutent de quelque chose et
hésitent à démarrer les machines. Tu forces le bouchon à la main pour
les petites machines, ou avec un pied de biche ou une pince pour les
plus grosses. À choisir, mieux vaut le sucre, ça fait du caramel, ça
donne un petit côté fête au village, ça sent bon la barbe à papa.

Je commence aussi à déboulonner des pylônes à haute tension. L'idée,
c'est de faire peur aux entreprises qui gèrent l'électricité. La nuit,
on va aux pieds des pylônes et on dévisse les boulons qui sont au niveau
du sol. On en déboulonne deux par pied, parfois un peu plus. Ensuite, on
va les poser devant la porte des bureaux des entreprises qui gèrent les
réseaux électriques. En voyant les boulons, iels savent bien qu'ils
viennent de leurs pylônes à haute tension, mais iels peuvent pas savoir
de quelle ligne ni de quel pylône. Par contre, iels comprennent que s'il
y a un peu trop de vent, leurs lignes pourraient bien se péter la
gueule. Alors iels sont obligéexs d'envoyer des gens inspecter toutes
les lignes, pour trouver les boulons manquants. Certes, tu ne fais pas
directement tomber les lignes, mais tu les fais bien chier. Par contre,
ces boulons-là sont bien vissés, donc il faut choper des énormes clés,
des bras de levier.

En Suisse, il faudrait plus pourrir la ville. Multiplier les collages et
les peintures urbaines. Plus il y a de sabotages, plus tu coûtes de la
thune au système\footnote{\emph{Piraterie
  ordinaire}~{[}n\textsuperscript{o}~38{]} aborde également la question
  du sabotage.}. Si toutes les personnes motivées allaient faire des
rondes de collage ou de tags toutes les deux ou trois semaines, la ville
serait transformée. Il y aurait des affiches et des messages partout, ça
changerait la donne. On aurait touxtes l'impression de vivre dans une
société différente, en pleine effervescence, plus instable et plus
créative aussi, moins disciplinée. Une ville transformée en permanence
par des actions d'usure, ça inspirerait les gens, ça changerait ton
paysage visuel, ça changerait ce à quoi tu penses quand tu prends le
métro parce que tu verrais des messages peints tous les cent mètres, des
messages qui t'empêcheraient de penser à autre chose. Moi, quand je me
lève le matin, je tourne dans la ville, je vais contempler mon travail.
C'est la partie la plus cool, regarder le décor urbain qui a changé. Le
mieux, c'est de tomber sur d'autres sabotages que des gens ont faits.
Ça, ça fait plaisir. On s'inspire mutuellement. C'est beau les villes
sales, c'est important de ne jamais obéir, de refuser la vie ordinaire,
d'user un peu ce vieux monde qui fait semblant d'être neuf.

\hypertarget{quelques-conseils-pour-mener-des-actions-dusure-ordinaire}{%
\section{Quelques conseils pour mener des actions d'usure
ordinaire}\label{quelques-conseils-pour-mener-des-actions-dusure-ordinaire}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Toujours agir tard dans la nuit et les jours où la vie nocturne est la
  plus faible (lundi, mardi, mercredi, dimanche).
\item
  Voyager léger, en emportant le strict minimum, si possible dans un
  seul sac à dos.
\item
  S'il y a besoin de lumière, privilégier la lumière rouge, moins
  visible de loin. Tu peux peindre ta lampe torche.
\item
  Porter des gants, y compris pendant la préparation du matériel, pour
  éviter de laisser des empreintes. Pour la même raison, avant de
  partir, toujours nettoyer ton matériel avec un chiffon imbibé
  d'essence. Ne pas jeter de mégots autour du lieu de l'action.
\item
  Agir en groupe, jamais seul. Pour la plupart des actions, quatre est
  un bon nombre : deux qui sabotent, deux qui font le guet. Un petit
  groupe est plus mobile, il peut agir plus vite.
\item
  Essayer de mener des actions avec les mêmes personnes, pour qu'une
  confiance s'installe progressivement.
\item
  Agir sobre, pour réagir avec lucidité à ce qu'il peut se passer.
\item
  Ne pas voir trop grand. Mieux vaut de petites actions d'usure
  régulières qu'un gros coup. Les gros coups échouent le plus souvent.
  C'est beaucoup moins risqué de coller dix affiches en trois nuits, que
  trente affiches en une nuit.
\item
  Bien étudier le lieu sur lequel on va agir. Prévoir d'effectuer un
  repérage pendant la journée.
\item
  Réfléchir à l'endroit par lequel on va entrer, et à l'endroit par
  lequel on va sortir. Prévoir ça permet de mieux anticiper les
  déplacements du groupe, en envoyant une personne préparer la sortie
  dès le début du sabotage par exemple.
\item
  Si possible, entrer et sortir de la zone par des accès différents. Si
  l'on découvre l'entrée du groupe, il pourra toujours s'échapper par
  une autre sortie prévue.
\item
  Faire attention aux caméras. Si tu dois te cagouler parce que tu vas
  agir sous une caméra, prévois bien l'endroit où tu vas enfiler ta
  cagoule, pour éviter que d'autres caméras ne permettent de remonter
  jusqu'à toi.
\item
  Il existe d'autres dispositifs de sécurité à considérer : alarmes
  antivols, chiens de garde, détecteurs de mouvements à infrarouge. Si
  tu veux attaquer un site occupé en permanence, il faudra l'observer
  longtemps pour comprendre quand et où la voie se dégage, selon les
  routines du personnel de sécurité.
\item
  Toujours essayer, dès la préparation, d'être le plus rapide possible.
\item
  Éviter de faire des actions que la police et la justice pourraient
  facilement lier les unes aux autres. Par exemple, en ne signant pas
  les tags ou en changeant complètement le style et le contenu de ses
  affiches ou de ses collages.
\item
  En variant les types d'action, on minimise aussi la probabilité d'un
  recoupage d'informations. Si tu te fais choper en train de coller des
  affiches, difficile de prouver que tu es aussi responsable des
  serrures sabotées il y a trois semaines.
\item
  Saboter peut créer de l'euphorie, de l'adrénaline, mais il faut la
  gérer. Si tu as peur, si tu fatigues, rentre à la maison et fais-toi
  un thé. Quand il y a de la peur dans le groupe, les mouvements sont
  moins fluides, on se met plus en danger.
\item
  Ne pas se mettre de pression, ne pas faire de concours, ne pas y aller
  si on ne le sent pas, même si c'était prévu.
\item
  Prendre soin les unexs des autres, ne jamais mettre de pression sur
  les autres, ne jamais mépriser celleux qui le sentent pas.
\end{itemize}

\hypertarget{des-actions-de-plus-grande-ampleur}{%
\section{Des actions de plus grande
ampleur}\label{des-actions-de-plus-grande-ampleur}}

\hypertarget{pruxe9parer}{%
\subsection{Préparer}\label{pruxe9parer}}

Le repérage est essentiel, ainsi que de ne pas se faire prendre en
repérant. Use de ton imagination, déguise-toi, trouve de bonnes excuses
pour t'introduire incognito et obtenir des informations.

Pose-toi les bonnes questions : à quelle distance est le commissariat le
plus proche ? où sont les entrées, les sorties, les ascenseurs ? où sont
les caméras ? combien de personnes travaillent ? quand le lieu est-il
fréquenté ?

Chaque personne impliquée doit avoir un rôle précis, quitte à oublier la
spontanéité. Même ce qui paraît dérisoire (déplier une banderole, etc.)
doit être organisé. On improvise le moins possible. Il est important de
connaître l'essentiel des personnes qui participent et de savoir qui
doit s'occuper de quoi, pour pouvoir réagir au mieux en cas d'imprévu.
Plus l'organisation est horizontale et avec des rôles tournants, plus
les personnes se sentent impliquées dans l'action. Il faut toujours
prévoir une réunion la veille de l'action avec toutes les personnes
impliquées. C'est aussi le moment de répéter les rôles et de faire
l'inventaire du matériel.

Le plan de base doit inclure un itinéraire vers la cible sans caméras de
surveillance, un point de chute ou un parking, un point d'entrée et de
sortie de la cible, l'heure et le jour de l'action, le temps que prendra
chaque opération

\hypertarget{communiquer}{%
\subsection{Communiquer}\label{communiquer}}

En présence des flics, il est bon de prévoir des systèmes préétablis de
communication et des codes simples. Si certains scénarios sont
possibles, il faut se mettre d'accord pour leur donner des noms de code
(pour signaler que les flics sont arrivés, que l'une ou l'autre
éventualité se produit, etc.).

Sur des actions où les personnes sont dispersées et ne peuvent
communiquer directement, il peut être utile de mettre en place un numéro
de téléphone portable centralisé que touxtes peuvent appeler,
éventuellement un groupe Signal temporaire, avec effacement des
messages\footnote{Pour en lire davantage sur les messageries sécurisées,
  voir \emph{Camouflage dans
  l'infosphère}~{[}n\textsuperscript{o}~40{]}.}. Pour les actions les
plus dangereuses, ne pas du tout avoir de téléphone peut être une
option. Mieux vaut également se mettre d'accord au préalable sur le mode
de décision durant l'action, en accordant aux personnes une confiance et
une autorité ou en favorisant la décision collective quand elle est
possible, même si sur le coup, elle ne l'est pas toujours.

\hypertarget{se-suxe9curiser}{%
\subsection{Se sécuriser}\label{se-suxe9curiser}}

Il faut se fixer un nombre minimal de personnes nécessaires et ne pas
agir si ce nombre n'est pas là. La répression va le plus souvent faire
peser l'ensemble des charges sur quelques personnes pour faire des
exemples. Attention à bien être au courant du type de risques juridiques
et des meilleures réponses possibles en cas d'inculpation. Le mieux est
de prévoir un topo d'antirépression à communiquer à touxtes les
participanxtes. Durant la préparation, bien appliquer les conseils de
sécurité numérique habituels.

Durant l'action, il faut se concentrer sur ce que l'on fait, mais garder
quand même un œil sur les autres. Il peut être utile de prévoir des
heures précises de rassemblement. Si des personnes manquent à l'appel,
mieux vaut chercher à comprendre ce qui leur est arrivé, sans se mettre
en danger soi-même. Si l'action ne se passe pas comme prévu, il faut
suivre le plan de dispersion de secours, si possible en restant en
groupe, au moins en binômes.

\hypertarget{documenter}{%
\subsection{Documenter}\label{documenter}}

Il est important de documenter ses actions, d'en garder des traces. Les
collages par exemple, disparaissent parfois très vite\ldots{} Attention
à ne prendre aucune photo ou vidéo qui pourrait incriminer les personnes
présentes. Le mieux est de bien se renseigner sur la traçabilité des
appareils photo. Si on veut utiliser un smartphone, appliquer les règles
d'hygiène numérique. Dans le cas d'abus policiers ou de violence contre
les activistes, filmer\footnote{\emph{Surveiller la
  surveillance}~{[}n\textsuperscript{o}~55{]} explique la pratique du
  copwatch.}.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
